\subsection{Гидростатического давление. Закон Паскаля}

В курсе гидростатики мы будем изучать только жидкости, находящиеся в
равновесном состоянии. К движущимся жидкостям большинство дальнейших
формул и утверждений неприменимы.

\subsubsection{Жидкости и их свойства}

Для начала давайте поймем какие свойства, с точки средния механики,
отличают жидкое состояние вещества от других. Т.е. выделим свойства,
которые мы будем использовать для получения результатов. Часто можно
услышать фразу: <<в жидкостях есть свойство ближнего порядка, но нет
свойста дальнего порядка молекул>>. Для наших целей (описание
статических явлений) это можно принять за определение
жидкости. Попробуем разобраться что это означает и как это можно
использовать.

\begin{itemize}
\item Сохрание <<ближнего порядка>>. Рассмотрим какую-нибудь емкость с
  жидкостью, например стакан с водой. Данное свойство нам говорит, что
  если разбить воду на достаточно маленькие кусочки и рассматреть
  какой-нибудь кусочек в отдельности, то он будет вести себя подобно
  твердому телу. Из этого можно вывести очень полезное на практике
  свойство <<несжимаемости>>, поскольку сумма объемов маленьких
  кусочков не изменяется.

  Конечно, это некоторая условность, и реальные сжидкости бывают
  сжимаемы. Но, например, для воды и масла это предположение довольно
  хорошо согласуется с практикой.

  Данное свойство различает жидкое и газообразное состояние.
\item Отсутствие <<дальнего порядка>>. Как и в предыдущем случае, мы
  можем разбить жидкость на маленькие кусочки. Поскольку дальнего
  порядка нет, то эти кусочки могут свободно перемещаться друг
  относительно друга без сопротивления. Из этого следует, что жидкость
  не сохраняет форму и если в какой-то точке силы, действующие на
  жидкость не скомпенсированы, то она приходит в движение.

  Также, как и в предыдущем случае это условность. В реальных
  хидкостях есть, например, вязкость. Но поскольку мы хотим описывать
  только статические эффекты, то в этом случае данное предположение
  согласуется с практикой.
\end{itemize}

Второе свойство будет играть ключевую роль в наших рассуждениях,
поэтому давайте зафиксируем его формально.

\begin{remark}
\label{rm:key-remark}
Если жидкость находится в равновесии, то, при рассмотрении любой части
этой жидкости, действие всех сил на эту часть будет скомпенсировано.
\end{remark}

\subsubsection{Гидростатическое давление}

Представим сосуд с водой, который стоит на горизонтальном столе. Вода
находится в состоянии покоя, значит, её сила тяжести скомпенсирована
силой реакции со стороны сосуда. Мы можем предположить, что и жидкость
действует на сосуд с некоторой силой. Это утверждение носит название
<<Третий закон Ньютона>>.

\begin{theorem}
  Тела взаимодействуют друг с другом силами, направленными вдоль
  прямой, соединяющей эти тела, равными по модулю и противоположными
  по направлению.
\end{theorem}

Несмотря на \textit{очевидность}, формально это утверждение ни откуда
не следует, но поскольку оно отлично согласуется с практикой оно
используется в качестве аксиомы.


Вернемся к сосуду с водой. Со стороны воды на стенки сосуда также
действует сила. Эту силу называют \deftext{силой гидростатического
  давления}. Строго говоря, мы момем рассматривать не только стенки
сосуда, это может быть произвольная неподвижная площадка. Сила
гидростатического давления действует на все погруженные в жидкость
тела, и даже между различными слоями одной и той же жидкости.

В общем случае данная сила может на разные части стенок сосуда может
действовать по разному. Давайте попорбуем понять направление этой
силы.

\begin{figure}
    \begin{center}
        \input{pics/hyd-force.tex}
    \end{center}
    \caption{Сила гидростатического давления}
    \label{fig:hyd-force}
\end{figure}

\begin{theorem}
\label{th:ortogonal-force}
    Сила давления всегда перпендикулярна поверхности, на которую она действует.
\end{theorem}

\begin{proof}
  Будем рассматривать очень маленький участок поверхности площадью
  $S$, на который действует равнодействующая $\vec{F}$
  (рис. \ref{fig:hyd-force}).

  Предположим, сила $\vec{F}$ направлена под углом $\theta$ к
  площадке. Разложим этот вектор в сумму
  $\vec{F} = \vec{F}_n + \vec{F}_{\tau}$. Сила $F_{\tau}$, действующая
  вдоль стенки, должна была бы действовать на слои жидкости,
  находящиеся у поверхности, из-за чего они начали бы двигаться
  относительно всех остальных, что противоречит условию
  равновесия. Таким образом, $\vec{F}$ всегда перпендикулярна
  поверхности.
\end{proof}


\begin{theorem}
  В небольшой окрестности сила гидростатического давления
  пропорциональна площади поверхности, на которую она действует.
\end{theorem}

\begin{proof}
  Составим вместе две одинаковые площадки и рассмотрим полученную
  поверхность площади $2S$. На каждую из площадок действует сила
  давления со стороны прилегающей жидкости. В силу малости $S$ и того,
  что площадки находятся рядом, эти силы равны. Значит, сила,
  действующая на площадку, равна $\vec{F} + \vec{F} = 2 \vec{F}$, и
  сила, действующая на поверхность пропорциональна её площади.
\end{proof}

Из этой теоремы следует, что давление силы $F$ согласно определению
\ref{def:pressure} постоянно в небольшой окрестности поверхности.

\begin{remark_lect}
  Тут стоит сказать какие-то слова, что это нетривиальные рассуждения,
  в общем-то. Мы тут воспользовались какой-то независимостью, которая,
  в общем, ни откуда не следует.
\end{remark_lect}


\begin{theorem}
  Сила гидростатического давления не зависит от направления.
\end{theorem}

\begin{proof}
  
  \begin{figure}[htb]
    \begin{center}
      \input{pics/hyd-pascal.tex}
    \end{center}
    \caption{Силы, действующие на малый кубик}
    \label{fig:pascal}
  \end{figure}

  Выделим внутри объема жидкости кубик со стороной $\Delta \ell$ и
  рассмотрим силы, действующие на этот кубик
  (рис. \ref{fig:pascal}). По теореме \ref{th:ortogonal-force} сила,
  действующая на площадку, перпендикулярна ей.

  Так как кубик находится в равновесии, можно приравнять силы,
  действующие вдоль каждой из осей:
  \begin{align*}
    |F_1| &= |F'_1|, \\
    |F_2| &= |F'_2|, \\
    |F_3| &= |F'_3| - \left( \Delta \ell \right)^3 \rho g.
  \end{align*}

  Устремляя $\Delta \ell$ к нулю, получаем также $|F_3| = |F'_3|$.

  \begin{figure}[htb]
    \begin{center}
      \input{pics/hyd-pascal-2.tex}
    \end{center}
    \caption{Независимость силы от направления}
    \label{fig:pascal2}
  \end{figure}

  Теперь надо доказать, что $|F_i| = |F_j|$. Посмотрим, например, на
  пару $F_1$ и $F_3$ (для других доказывается аналогично). Возьмём от
  нашего кубика половину --- отрежем по диагонали
  (см. рис.~\ref{fig:pascal2}). Так как кубик был в равновесии, то и
  его половина будет в равновесии, причём снизу и слева на него будут
  действовать те же самые силы $\vec{F}_1$ и $\vec{F}_3$. Но теперь на
  диагональную плоскость будет действовать некая сила $\vec{F}_4$. Так
  как наша призма находится в равновесии, то $\vec{F}_1 + \vec{F}_3 +
  \vec{F}_4=0$. Ясно, что $\vec{F}_4$ направлен под углом $45^{\circ}$
  к горизонтали, значит, вектор $\vec{F}_1 + \vec{F}_3$ тоже должен
  быть направлен под таким же углом (чтобы в сумме с $\vec{F}_4$ дать 0). А
  это, в свою очередь, может быть только тогда, когда $|F_1| =
  |F_3|$. 
   
\end{proof}

\begin{remark_lect}
  При доказательстве данной теоремы нельзя пользоваться симметрией,
  т.к. мы ничего не знаем про форму емкости, в которой находится
  жидкость. Да и рассматривание кубика~--- это рукомахание (мы
  доказали, только для фиксированного базиса).
\end{remark_lect}

Указанные свойства силы давления делают логичным рассмотрение
следующей величины.

\begin{definition}
  Давление, оказываемое жидкостью на малую площадку в некоторой точке
  жидкости называют \deftext{гидростатическим давлением}. Сила,
  действующая на площадку равна по модулю $F = pS$ и направлена
  перпендикулярно площадке.
\end{definition}

\paragraph{Примеры.}
\begin{itemize}
\item Давление на дно сосуда.
\item Давление жидкости на каком-нибудь уровне.
\item Пример с нетривиальным сосудом.
\end{itemize}


\subsection{Основное уравнение гидростатики}

Мы уже понимаем, что давление на различных уровнях жидкости
различаются, давайте попробует понять как давление зависит от
координаты. Рассмотрим распространенный случай равновесия жидкости,
когда на нее действует только одна массовая сила~--- сила тяжести.

\begin{minipage}{0.2\linewidth}
    \input{pics/hyd-main-eq.tex}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{0.75\linewidth}
  \begin{theorem}[Основное уравнение гидростатики]
    Давление $p$ в точке дидкости, находящееся на глубине $h$ равно:
    \begin{equation}
      p = p_{a} + \rho gh{,}
    \end{equation}
    где $\rho$~--- плотность жидкости, $g$~--- ускорение свободного
    падения, $p_{a}$~--- внешнее, атмосферное, давление.
  \end{theorem}
\end{minipage}

\begin{proof}
  Пусть жидкость находится в сосуде, на нее действует атмосферное
  давление $p_a$. Найдем давление в точке, расположеной на глубине
  $h$.

  Выделим столб жидкости высотой $h$. Поскольку столб находится в
  равновесии, то сумма горизонтальных сил действующих на него (и на
  каждую его часть) равна нулю. Запишем сумму сил, действующих на него
  в проекции на вертикальную ось.

  \begin{equation}
    p S - p_a S - \rho g h S = 0.
  \end{equation}

  Сократив на $S$, получим:
  \begin{equation}
    p = p_a + \rho gh.
  \end{equation}
\end{proof}

Из основного уравнения гидростатики следует, что в равновесии давление
в любой точке сосуда с жидкостью, находящегося в поле силы тяжести,
зависит только от глубины погружения $h$.

\begin{remark}
  Иногда говорят, что давление на глубине $h$ равно $p = \rho
  gh$. Имеется в виду, что $p$~--- разница между давлением под
  жидкостью и на поверхности.
\end{remark}

Важно отметить, что мы неявно воспользовались законом Паскаля при этом
выводе, поскольку мы уравновесили столб жидкости лишь по вертикали, но
сделали какой-то вывод о давлении в точке, т.е. в частности о силе
давление на боковые поверхности.

\vspace{20pt}
\parindent=0mm
\task{ В прямоугольный аквариум размером $20 \times 40 \times 30$
  (глубина, ширина и высота в сантиметрах) доверху налита вода. С
  какой силой вода давит на дно? Плотность воды
  $\rho = 1\unit{г/см}^3$.  }

\libproblem{lukashik}{509.rewrite}

\setcounter{notask}{1}
\parindent=5mm
